又係「一代不如一代」

又係「一代不如一代」 - 林夕

11.5K
名采論壇

患焦慮症的人，比我想像中多，由從前一發現身邊有人，即如臨大敵，預備好得體台詞，若無其事又達到勸喻求醫效果，到現在只輕輕地說一句：「咦，那看了醫生沒有，看哪個？」，不帶來半點烏雲，也不帶走任何訝異。

最近更發現，過去我吃過的醫生處方的兩種藥，一種吃了即時降低腎上腺素，緊張焦慮症狀藥到暫時病除，另一種藥效緩慢而漫長，但會有嗜睡作用，都是治標，但可解燃眉之急。

原來很多普通焦慮級數的人，精神科醫生都會開這兩種藥給他們平日傍身用，例如有些律師要預備上庭，先服一顆，只消一陣，當堂好醒神，天大壓力不打緊。某某告訴我，某立會議員有重要會議時，也以此應付霎時之需。

聽罷想了想，忍不住抽水，這位議員不是新丁的話，應是還有責任感使命感來真的非建制派，只有心裏特多負擔的人，才會有焦慮這種情緒。萬一居然是舔皇派，那只能是良心在彌留之際，垂死掙扎時自覺在作着齷齪醜事，父母生他出來以後，還沒試過，會不會辱沒先祖下代？好緊張啊，一入奴門深似海啊，好焦慮啊，所以要吃藥上場秀人性之下限。

水抽完，腦補我僅有這方面的常識。只要吃這種一次性生效的救急藥的，然後如常生活作息，嚴格上並沒有到焦慮症病患者級數，其實還可以憑意志力、從心理調整，回復正常抗壓能力。這種藥物藥力會越吃越純，於是越吃越多，終究不是辦法。但任由壓力壓下來，也會垮下來，反過來擾亂血清素分泌。病人客串假醫生的所謂忠告講完，報告完畢。

以上，主要感慨一點：間歇性突發性焦慮與焦慮症病人，多到不分甲乙丙丁，並非什麼現代人比古人心靈脆弱，年輕人挨不慣苦那麼簡單。社會生活生存壓力逼人，不是慣性一句：「一代不如一代」就能敷衍逃避過去，說這話的人，會用過去抗戰時期多少老人家都熬過去，不見得他們也「鬧」焦慮抑鬱。一，他們焦了鬱了也沒人知，那時可能看過中醫，說是肝鬱、腎虛。二，人面臨真正的生關死劫，剎那間反而不會犯這長期慢性病，意志力拉緊到極限，先求生了再說。

最難纏是如感冒菌般清不斷理還亂之壓力、之繁雜難題，例如？例如最近調查說，劏房住客患抑鬱症機率比例特高。什麼？林鄭住過碌架床？以前肯努力會有前景，現在爬上階梯的第一級在哪裏？